\documentclass{beamer}
\usetheme{Szeged}
\definecolor{spidey}{RGB}{68, 123, 190}
\setbeamercolor{structure}{fg=spidey}	
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{dirtytalk}

\usepackage{amsthm}

\newtheorem{thm}{Theorem}[section] % the main one

% for specifying a name
\theoremstyle{plain} 
\newcommand{\thistheoremname}{}
\newtheorem{genericthm}[thm]{\thistheoremname}
\newenvironment{namedthm}[1]
  {\renewcommand{\thistheoremname}{#1}%
   \begin{genericthm}}
  {\end{genericthm}}
  
\setbeamertemplate{footline}{\hspace*{.5cm}\scriptsize{\hspace*{50pt} \hfill\hspace*{.5cm}}\\
\vspace{20pt}}

\usepackage[english,serbian]{babel}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Jedan od ciljeva ovog projekta da u izabranom radu uočite šta je najbitnite i da to prikažete i istaknete.

% U okviru materijala treba obraditi sledeća pitanja:
    % Ko su (i odakle su) autori rada
    % Gde i kada je objavljen rad
    % Najpre kratak, neformalan opis problema i zašto je bitan
    % Opis glavnih rezultata (teoreme/dokazi, algoritmi, implementacije, ..) Nije potrebno prezentovati dokaze ako oni nisu suština samog rada.
    % Opis primena
    % Kako se opisani rezultati odnose na druge relevantne rezultate (nijedan rad nije nezavisan od svega ostalog; dakle - da li donosi uopštenje tvrdjenja, unapredjeni algoritam, nove primene, itd)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\title{\Large Spajdermen graf: \\ \vspace{5pt} Zone vidljivosti u urbanim regionima\\}
\institute {Matematički fakultet\\Univerzitet u Beogradu}
\author{Dragana Pejić\\ \tiny 1071/2021 \hspace{50ex}}
\date{\scriptsize \today}

\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode
  \hbox{
  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}
    \usebeamerfont{author in head/foot}{Dragana Pejić}
  \end{beamercolorbox}
  \begin{beamercolorbox}[wd=.48\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}
    \usebeamerfont{title in head/foot}{Spajdermen graf}
  \end{beamercolorbox}}
}

\begingroup
\setbeamertemplate{footline}{}
\begin{frame}
    \begin{tikzpicture}
        \node[anchor=north east, inner sep=2] (image) at (0,0)
        {\includegraphics[width=1.3cm]{images/matf_logo_antique.png}};
        \node[anchor=north west, inner sep=2] (image) at (7,0)
        {\includegraphics[width=1.8cm]{images/matf_logo_modern.png}};
    \end{tikzpicture}
  \vspace{-0.5cm}
  \titlepage
\end{frame}
\endgroup

\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
\setbeamertemplate{subsection in toc}[subsections numbered]
\setbeamerfont{subsection in toc}{size=\footnotesize}

%\begin{frame}\frametitle{Sadržaj}\tableofcontents
%\end{frame} 

\section{Uvod} 
\begin{frame} {O naučnom radu}  
\small{
\begin{itemize}
    \item Originalni naslov rada: \textbf{Spiderman graph: Visibility in urban regions}
    \item Objavljen u časopisu \textit{Computational Geometry Vol.48, Issue 3 (2015)}
    \item Autori: Paz Carmi, Eran Friedman, Matthew J. Katz 
    \item Katedra za računarstvo, Univerzitet Ben-Gurion, Izrael 
    \item Istraživanje je podržano od strane Lynn \& William Frankel Centra za računarstvo, Fonda za nauku Republike Izrael kao i Binacionalnog fonda za nauku SAD-Izrael
\end{itemize}
}
\end{frame}

\section{Informacije o problemu} 
\begin{frame}{Motivacija za istraživanje - neformalni opis problema}
\small{
\begin{itemize}
    \item Prilikom razvoja simulatora GNSS signala javio se problem prelamanja satelitskih signala u urbanim regionima koje je dovelo do grešaka u računanju lokacije 
    \item Kako bi se greška svela na minimum, postavljen je zahtev da se na osnovu datih pozicija satelita i prijemnika odrede sve putanje signala koji se od zidova odbija najviše dva puta pre nego sto stigne do prijemnika
    \item Formiranje grafa vidljivosti urbanog regiona u kome se nalazi prijemnik pre početka određivanja minimalne putanje dovelo je do smanjenja parova zidova koje treba razmatriti
    \item Ovaj graf je nazvan Spajdermen graf zbog toga što omogućava efikasno kretanje signala po gradu kao što se strip junak kreće po Njujorku
\end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Osnovni pojmovi}
\small{
\begin{itemize}
    \item Graf vidljivosti u urbanim regionima je graf čiji čvorovi odgovaraju zidovima zgrada, a grana između dva čvora, tj. zida, postoji samo u slučaju kada su zidovi vidljivi jedni drugima 
    \item Vidljivost zidova je definisana na sledeći način: zidovi $w_1$ i $w_2$ su međusobno vidljivi ukoliko postoje tačke $p_1 \in w_1$ i $p_2 \in w_2$ takve da duž koja ih povezuje ne prolazi ni kroz jedan drugi zid 
\end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Formalan opis problema}
\small{
\vspace{-20.5pt}
\begin{center}
      \begin{minipage}{11cm}
        \begin{block}{}
          \scriptsize{\textbf{Formalno:} Dato je $n$ kvadara različitih visina u prostoru pri čemu su njihove osnove sadržane u $xy$-ravni. Naći neusmereni graf $G=(V,E)$ čiji čvorovi predstavljaju strane kvadara i za koji važi: dva čvora su povezana granom akko postoje dve tačke sa istom $y$-koordinatom gde svaka pripada jednom čvoru, takve da duž određena njima ne prolazi ni kroz jedan drugi čvor iz skupa, odnosno ne seče nijedan drugi kvadar. Dobijeni graf predstavlja graf vidljivosti.}
        \end{block}
      \end{minipage}
\end{center}

\vspace{10px}
\begin{itemize}
    \item Kada su svi kvadri iz skupa paralelni $yz$-ravni, govorimo o problemu \textit{paralelnih zidova}, u suprotnom se radi o problemu \textit{nasumično postavljenih zidova}
    \item Rešenje obe varijante problema se oslanja na rešenje specijalnog slučaja \textbf{A}: za datih $n$ duži u prostoru čiji je jedan kraj sadržan u $xy$-ravni i koje su paralelne $yz$-ravni naći graf vidljivosti 
\end{itemize}
}
\end{frame}

\section{Rešenje problema}
\begin{frame}{Specijalni slučaj \textbf{\textit{A}}}
\small{
\vspace{-20.5pt}
\begin{center}
      \begin{minipage}{11cm}
        \begin{block}{}
          \scriptsize{\textbf{Postavka:} Dato je $n$ duži u prostoru čiji je jedan kraj sadržan u $xy$-ravni i koje su paralelne $yz$-ravni. Naći neusmeren graf $G=(V,E)$ čiji čvorovi predstavljaju duži skupa i u koji se dodaje grana između dva čvora ukoliko duž koja povezuje vrhove ta dva čvora ne prolazi ni kroz jedan drugi čvor.}
        \end{block}
         \begin{block}{}
          \scriptsize{\textbf{Cilj rešenja:} Konstrukcija dinamičke strukture podataka koja predstavlja graf vidljivosti i čuva njegova svojstva prilikom dodavanja kao i brisanja čvorova.}
        \end{block}
      \end{minipage}
\end{center}

\vspace{10px}
\begin{itemize}
    \item Rešenje se sastoji iz:
    \begin{enumerate}
        \item Inicijalizacije strukture koja predstavlja graf vidljivosti
        \item Ažuriranja strukture nakon dodavanja čvora
        \item Ažuriranja strukture nakon brisanja čvora
    \end{enumerate}
\end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritam inicijalizacije}
\small{
\vspace{10px}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/alg_inicijalizacija.png}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item Pretraga čvorova se vrši sa desna na levo pri čemu se za svaki čvor određuje skup njemu vidljivih čvorova sa obe strane
    \item Za svaki čvor, struktura podataka čuva dva balansirana binarna stabla - jedno predstavlja skup čvorova vidljiv sa desna, a drugi sa leva, oba sortirana prema vrednosti svoje $x$-koordinate 
    \item Složenost algoritma je $O(k\log n)$ gde je $n$ broj čvorova, a $k$ broj ivica grafa
\end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Određivanje vidljivosti}
\scriptsize{
\vspace{-2pt}
\begin{namedthm}{Lema 1.} Neka su duži $p_i$, $p_j$ i $p_k$ takve da važi $p_i < p_j < p_k$, duž $p_j$ je vidljiva iz duži $p_i$ i duž $p_k$ je vidljiva iz duži $p_j$. Tada su duži $p_i$ i $p_k$ međusobno vidljive akko je vrh duži $p_k$ iznad linije koja spaja vrhove $p_i$ i $p_j$. 
\end{namedthm}

\begin{namedthm}{Lema 2.} Neka su duži $p_i$, $p_j$ i $p_k$ takve da važi $p_i < p_j < p_k$, duž $p_j$ je vidljiva iz duži $p_i$ i $p_k$ je prva duž desno od $p_j$ koja je vidljiva iz $p_i$. Tada je $p_k$ vidljiva i iz $p_j$.
\end{namedthm}

\begin{namedthm}{Lema 3.} Neka su duži $p_i$ i $p_j$ takve da važi $p_{i_x} < p_{j_y}$, duž $p_j$ je vidljiva iz duži $p_i$ i desno stablo koje odgovara duži $p_j$ je izračunato. Tada možemo pronaći prvu duž koja je desno od $p_j$ i vidljiva je $p_i$ pretragom desnog stabla duži $p_j$ u vremenskoj složenosti $O(\log n)$.
\end{namedthm}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritam dodavanja nove duži u skup}
\vspace{10px}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/alg_dodavanja}
\end{figure}
%\begin{itemize}
     \scriptsize Dodavanje nove duži $p_{in}$ u skup podrazumeva pronalaženje svih duži koje su vidljive iz $p_{in}$ kao i proveru da li uključivanje duži $p_{in}$ menja skupove vidljivosti ostalih duži.
     Složenost algoritma je $O(k' \log n)$ gde je $k'$ broj duži vidljivih iz ivice $p_{in}$.
%\end{itemize}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/vidljivost}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritam izbacivanja duži iz skupa}

\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/alg_izbacivanja}
\end{figure}
%\begin{itemize}
    \scriptsize Uklanjanje duži $p_{out}$ iz skupa podrazumeva uklanjanje svih ivica iz grafa vidljivosti koje su njom određene kao i dodavanje novih ivica koje su stvorene njenim brisanjem.
    Složenost algoritma je $O(k" \log n)$ gde je $n$ broj čvorova, a $k"$ maksimum dve vrednosti - broja duži vidljivih iz $p_{out}$ i broja novih ivica koje su se pojavile nakon brisanja duži $p_{out}$.
%\end{itemize}
\vspace{-10px}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/brisanje}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Problem paralelnih zidova}
\small{
\begin{itemize}
    \item Neka je $VG$ traženi graf vidljivosti predstavljen dinamičkom strukturom $T$. Cilj je izračunati matricu povezanosti $M$ koja mu odgovara.
    \item Algoritam se zasniva na tehnici brišuće ravni koja je paralelna $xz$-osi i čija je početna pozicija na dnu (npr. $y = -\infty$). Prilikom kretanja brišuće prave, dolazi do sledećih koraka:
    \begin{enumerate}
        \item kada brišuća prava naiđe na početak zida, nad strukturom $T$ se izvršava operacija umetanja duži i otkrivanja ivica koje se dodaju u matricu $M$ 
        \item kada brišuća prava naiđe na kraj zida, nad strukturom $T$ se izvršava operacija uklanjanja duži; nove ivice koje su dobijene tom prilikom se dodaju u matricu $M$
    \end{enumerate}
    \item Kako dolazi do $n$ događaja dodavanja i $n$ događaja uklanjanja duži, to je sveukupna složenost algoritma $O(n^3 \log n)$.
\end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Problem nasumično postavljenih zidova}
\small{
\begin{itemize}
    \item Algoritam se zasniva na tehnici brišuće ravni u kombinaciji sa rešenjem specijalnog slučaja \textbf{A}.
    \item U poređenju sa rešenjem problema paralelnih zidova, postoje još dva tipa događaja pored nailaženja na početak i na kraj zida. Novi tipovi događaja su:
    \begin{enumerate}
        \item događaj skrivanja
        \item događaj otkrivanja
    \end{enumerate}
    \item Neka su $w_i$, $w_j$ i $w_k$ tri zida takva da se $w_j$ nalazi u sredini. Ukoliko je visina zida $w_j$ između visina preostala dva zida, onda postoji mogućnost da su zidovi $w_i$ i $w_k$ međusobno vidljivi pri kretanju brišuće prave paralelne $xz$-osi do neke visine $y_{i, j, k}$ nakon koje to više neće biti. Ovo predstavlja događaj skrivanja. Njemu suprotan je događaj otkrivanja.
\end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Opis algoritma}
\small{
    \begin{enumerate}
        \item Za svaku trojku zidova $w_i$, $w_j$ i $w_k$ odrediti da li definiše događaj skrivanja ili otkrivanja i formirati njihov skup
        \item U taj skup dodati $n$ događaja nailaženja na početak zida kao i $n$ događaja nailaženja na kraj zida
        \item Događaje sortirati prema vrednostima njihove $y$-koordinate i potom primeniti metod brišuće prave
        \item Događaje nailaženja na početak/kraj zida obraditi na prethodno opisani način
        \item Kada brišuća prava naiđe na događaj skrivanja, ukloniti ivicu između $w_i$ i $w_k$ (ukoliko ona postoji) iz matrice $M$ i ažurirati strukturu $T$
        \item Kada brišuća prava naiđe na događaj otkrivanja, proveriti da li su zidovi $w_i$ i $w_k$ postali međusobno vidljivi; ukoliko jesu, formirati ivicu između ovih čvorova, dodati je u matricu $M$ kao i ažurirati strukturu $T$
\end{enumerate}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Zaključak, značaj i doprinos}
\small{
\begin{itemize}
    \item Određivanje grafova vidljivosti, bilo u ravni, bilo u prostorima većih dimenzija, jedna je od najznačajnijih oblasti istraživanja računarske geometrije
    \item Mali broj objavljenih radova koji se bave vidljivošću u prostoru; najznačajniji razmatra problem vidljivosti prostora iz jedne tačke
    \item Autori rada su uopštili problem i osmislili algoritam za kreiranje grafa vidljivosti sistema tačaka, odnosno skupa objekata
\end{itemize}

}
\end{frame}

\section{Literatura}
\begingroup
\setbeamertemplate{footline}{}
\begin{frame}{Literatura}
\scalebox{0.83}
{
\begin{minipage}{1.20\textwidth}
\bibliography{lit} 
\bibliographystyle{plain}
\nocite{*}
\end{minipage}
}
\end{frame}
\endgroup


\setbeamertemplate{footline}{\hspace*{.5cm}\scriptsize{\hspace*{50pt} \hfill\hspace*{.5cm} \setbeamercolor{black}}\\
\vspace{9pt}}

\setbeamertemplate{headline}{\hspace*{.5cm}\scriptsize{\hspace*{50pt} \hfill\hspace*{.5cm} \setbeamercolor{black}}\\
\vspace{1pt}}

% \setbeamercolor{mysection in head/foot}{bg= black,fg=black}
\end{document}